% !Mode:: "TeX:UTF-8"%確保文檔utf-8編碼
%新加入的命令如下：addchtoc addsectoc reduline showendnotes hlabel
%新加入的环境如下：common-format  fig scalefig xverbatim

\documentclass[12pt,oneside]{book}
\newlength{\textpt}
\setlength{\textpt}{12pt}
\newif\ifphone
\phonefalse


\usepackage{myconfig}
\usepackage{mytitle}




\begin{document}
\frontmatter

\titlea{和数学相关的问题}
\titleb{接着xelatex指南而来}

\author{万泽}
\authorinfo{作者：湖南常德人氏}
\editor{德山书生}
\email{a358003542@gmail.com}
\editorinfo{编者：}
\version{0.1}
\titleLB

\addchtoc{前言}
\chapter*{前言}
\begin{common-format}
latex的数学好像并不需要专门的学习，一些基本的东西看看就会了。主要有时遇到一些特殊的符号或者特殊的格式吧。

%这里空一行。

\end{common-format}


\addchtoc{目录}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\begin{common-format}
\mainmatter

\section{数学环境}
\$ \$包围起来的是段落中的数学公式；\textbf{displaymath}环境显示单独占一行的数学公式，不过没有编号；\textbf{equation}环境有编号，\textbf{equation*}环境没有编号。

\section{数学的label和ref}
一般格式是\verb+\label{eq:Ⅰ:4:1}+

然后引用是\verb+(\ref{eq:Ⅰ:4:1})+，外面加个括号好看点。


\section{加入文本}
text命令

\section{常用数学符号列表}
数学符号 大于等于 $\geqslant$  \verb+\geqslant+

数学符号 并集 $\cup$  \verb+\cup+

数学符号 属于  $\in$  \verb+\in+

数学符号 $x'$  \verb+x'+

数学符号 约等于  $\approx$ \verb+\approx+

数学符号 中间一个小点 表示字母相乘 $\cdot$  \verb+\cdot+

数学符号 趋近于  $\to$ \verb+\to+

数学符号 无穷大 $\infty$  \verb+\infty+

数学符号 角度 $\angle$ \verb+\angle+

数学符号  正比  $\propto$ \verb+\propto+

积分 $\int_{0}^{1}\sin x$

求和 $\sum_{i=1}^{n}$

乘积 $\prod$





\section{空心粗体实数集合}
$\mathbb{R}$  \verb+\mathbb{R}+

\section{上标和下标}
\verb+^   _+，这两个符号跟着上标和下标。多个符号的用\verb+{}+括起来。

\section{平方根符号}
\verb+\sqrt+，如果是\verb+\sqrt[n]+表示n次平方根。

$\sqrt[n]{x^2+y^2}$

\section{表达式上划线或者下划线}
就是\textbf{overline}命令和\textbf{underline}命令。

$\overline{x+y}$  $\underline{\frac{2}{3}}$

\section{表达式上或下有个大括号}
使用\textbf{overbrace}和\textbf{underbrace}命令。

$\underbrace{ a+b+\cdots+z }_{26}$

\section{向量}
\textbf{vec}命令，\textbf{overrightarrow}和\textbf{overleftarrow}命令。

vec命令只适用一个字母的小箭头。

$\vec {A} \quad \overrightarrow{BC}$

\section{空白距离}
数学环境里面的所有空白距离和换行都被忽略了。需要用命令手动生成。

\textbf{quad}  \textbf{qquad}


\section{特殊的函数}
\begin{Verbatim}
\begin{gather*}
\arccos \cos \\
\csc \exp \\
\ker \\
\limsup \min \\ 
\arcsin \cosh \deg \gcd \lg \ln \Pr \\ 
\arctan \cot \det \hom \lim \log \sec \\
\arg \coth \dim \inf \liminf \max \sin \\
\sinh \sup \tan \tanh
\end{gather*}
\end{Verbatim}

\begin{gather*}
\arccos \cos \\
\csc \exp \\
\ker \\
\limsup \min \\ 
\arcsin \cosh \deg \gcd \lg \ln \Pr \\ 
\arctan \cot \det \hom \lim \log \sec \\
\arg \coth \dim \inf \liminf \max \sin \\
\sinh \sup \tan \tanh
\end{gather*}

\section{多行数学环境}
gather或者gather*，align或者align*。这样就可以直接用\verb+\\+换行了。

\section{分数}
\verb+\frac{1}{2}+，或者1/2。

$\frac{1}{2} \qquad 1/2$

\section{二项系数}






%这里空一行

\end{common-format}
\end{document}



