% !Mode:: "TeX:UTF-8"%確保文檔utf-8編碼
%新加入的命令如下： reduline showendnotes 
%新加入的环境如下：solution solutionorbox solutionorlines solutionordottedlines

\documentclass[12pt]{exam}
\newlength{\textpt}
\setlength{\textpt}{12pt}

\usepackage{teachingplan}
\usepackage{wallpaper}
\usepackage{comment}
\usetikzlibrary{positioning}

%输出方案 
%1.自己用答案，知识点等都有  ——老师版
%2.给学生用基础差的可以考虑加上知识点，但不写答案——基础差版
%3.练习题加提高题——学生版
%4.练习题加提高题加综合题——学霸版

%写上答案或者不写上答案%1  
\printanswers  

%提高题%1  4
%\includecomment{improveexercises}
\excludecomment{improveexercises}
%综合题%1  4  5
%\includecomment{advanceexercises}
\excludecomment{advanceexercises}


\CenterWallPaper{1}{教案模板-2.pdf}
\newcommand{\shortanswerline}{\rule[-2pt]{50pt}{0.4pt}}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{}}

\newcommand{\keti}{热和能}
\newcommand{\zhongdian}{1.分子热运动 2.内能 3.比热容\\  4.热机 5.能量的转化和守恒}
\renewcommand{\section}[1]{{\large\sffamily  #1} \par}
\renewcommand{\subsection}[1]{{\normalsize\sffamily  #1} \par}
\newcommand{\leftnote}[1]{\marginpar{\ttfamily\fontsize{10}{10}\selectfont #1}}



\newcommand{\answer}[2][50pt]{{\setlength{\answerlinelength}{
#1} \answerline*[#2]}}

\begin{document}
\ThisCenterWallPaper{1}{教案模板-1.pdf}
\vspace*{80pt}
\keti \par
\zhongdian \par
\section{分子热运动}
物质由\answerline*[分子]组成。如何估算单位立方米体积下有多少个分子？

不同的物质在相互接触时，彼此进入对方的现象叫做\answerline*[扩散]现象。气体、液体、固体都能发生这种现象，这种现象说明了一切物质的分子都在\dotuline{不停地}做\answerline*[无规则]的运动，这种运动也叫分子的\answerline*[热运动]。因为温度\answerline*[越高]，这种运动就越剧烈；这种现象还说明了分子之间有\answerline*[间隙]。
\leftnote{溶解和蒸发？}

分子间的作用力：分子间有\answerline*[引力]和\answerline*[斥力]。引力使固体、液体保持一定的体积。分子间的斥力使分子已离得很近的固体、液体很难进一步被压缩。
\leftnote{用弹簧模型引伸开去}


\section{内能}
物体内部分子因为\answerline*[热运动]具有动能，分子和分子之间由于吸引和排斥还具有势能，我们叫它\answerline*[分子势能]，这两种能的总和叫做物体的\answerline*[内能]。一切物体，不论温度高低，都具有\answerline*[内能]。

影响物体内能大小的因素有温度，质量，材料，存在状态等。其中物体的质量，材料、状态相同时，温度越高物体内能\answerline*[越大]；物体的温度、材料、状态相同时，物体的质量越大，物体的内能\answerline*[越大]。

\leftnote{内能和机械能的不同？}

改变物体的内能两种方法：\answerline*[做功]和\answerline*[热传递]，这两种方法对改变物体的内能是等效的。

做功：对物体做功，物体的内能增加；物体对外做功，本身的内能会减少。

热传递：温度不同的物体相互接触，低温的物体温度升高，高温的物体温度降低，这个过程叫热传递。发生热传递时，高温物体内能减少，低温物体内能增加。

热量：在热传递过程中，传递的内能的多少叫热量（物体含有多少热量的说法是错误的）。

热量，内能，功都属于能量范畴，单位都是焦耳。

解释温室效应？


\section{比热容}
比热容（c）：单位质量的某种物质温度升高（或降低）1℃，吸收（或放出）的热量叫做这种物质的比热。
　　比热容是物质的一种属性，它不随物质的体积、质量、形状、位置、温度的改变而改变，只要物质种类和状态相同，比热就相同。
　　比热容的单位是：J/(kg•℃)，读作：焦耳每千克摄氏度。
　　水的比热容是：C=4.2×103J/(kg•℃)，它表示的物理意义是：每千克的水当温度升高（或降低）1℃时，吸收（或放出）的热量是4.2×103焦耳。
　　热量的计算：
　　①Q吸=cm(t-t0)=cm△t升（Q吸是吸收热量，单位是J；c是物体比热容，单位是：J/(kg•℃)；m是质量；t0是初始温度；t是后来的温度。
　　②Q放=cm(t0-t)=cm△t降 

\section{练习题}














\begin{improveexercises}
\section{提高题}

\end{improveexercises}

\begin{advanceexercises}
\section{综合题}

\end{advanceexercises}

\ThisCenterWallPaper{1}{教案模板-3.pdf}

\end{document}



