% !Mode:: "TeX:UTF-8"%確保文檔utf-8編碼
%新加入的命令如下： reduline showendnotes 
%新加入的环境如下：solution solutionorbox solutionorlines solutionordottedlines

\documentclass[12pt]{exam}
\newlength{\textpt}
\setlength{\textpt}{12pt}

\usepackage{teachingplan}
\usepackage{wallpaper}
\usepackage{comment}
\usetikzlibrary{positioning}

%输出方案 
%1.自己用答案，知识点等都有  ——老师版
%2.给学生用基础差的可以考虑加上知识点，但不写答案——基础差版
%3.练习题加提高题——学生版
%4.练习题加提高题加综合题——学霸版

%写上答案或者不写上答案%1  
\printanswers  

%提高题%1  4
%\includecomment{improveexercises}
\excludecomment{improveexercises}
%综合题%1  4  5
%\includecomment{advanceexercises}
\excludecomment{advanceexercises}


\CenterWallPaper{1}{教案模板-2.pdf}
\newcommand{\shortanswerline}{\rule[-2pt]{50pt}{0.4pt}}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{}}

\newcommand{\keti}{热和能}
\newcommand{\zhongdian}{1.分子热运动 2.内能 3.比热容\\  4.热机 5.能量的转化和守恒}
\renewcommand{\section}[1]{{\large\sffamily  #1} \par}
\renewcommand{\subsection}[1]{{\normalsize\sffamily  #1} \par}
\newcommand{\leftnote}[1]{\marginpar{\ttfamily\fontsize{10}{10}\selectfont #1}}



\newcommand{\answer}[2][50pt]{{\setlength{\answerlinelength}{
#1} \answerline*[#2]}}

\begin{document}
\ThisCenterWallPaper{1}{教案模板-1.pdf}
\vspace*{80pt}
\keti \par
\zhongdian \par
\section{电荷}
电荷：
　　带电体：物体有了吸引轻小物体的性质，我们就说是物体带了电（荷）。这样的物体叫做带电体。
　　自然界只有两种电荷——被丝绸摩擦过的玻璃棒带的电荷是正电荷（＋）；被毛皮摩擦过的橡胶棒上带的电荷叫做负电荷（－）。
电荷间的相互作用：同种电荷互相排斥，异种电荷互相吸引。
带电体既能吸引不带电的轻小物体，又能吸引带异种电荷的带电体。
电荷：电荷的多少叫做电荷量，简称电荷，符号是Q。电荷的单位是库仑（C）。
2、检验物体带电的方法：
　　①使用验电器。
　　　验电器的构造：金属球、金属杆、金属箔。
　　　验电器的原理：同种电荷相互排斥。
　　　从验电器张角的大小，可以判断所带电荷的多少。但验电器不能检验带电体带的是正电荷还是负电荷。
　　②利用电荷间的相互作用。
　　③利用带电体能吸引轻小物体的性质。
3、使物体带电的方法：
　　（1）摩擦起电：
　　　定义：用摩擦的方法使物体带电。
　　　背景：
　　　　　宇宙是由物质组成的，物质是由分子组成的，分子是由原子组成的，原子是由位于中心的原子核和核外的电子组成的，原子核的质量比电子的大得多，几乎集中了原子的全部质量，原子核带正电，电子带负电，电子在原子核的吸引下，绕核高速运动。原子核又是由质子和中子组成的，其中质子带正电，中子不带电。
　　　　　在各种带电微粒中，电子电荷量的大小是最小的，人们把最小电荷叫做元电荷，通常用符号e表示。任何带电体所带电荷都是e的整数倍。6.25×1018个电子所带电荷等于1C。
　　　　　在通常情况下，原子核所带的正电荷与核外所有电子总共带的负电荷在数量上相等，整个原子呈中性，也就是原子对外不显带电的性质。
    原因：由于不同物质原子核束缚电子的本领不同。两个物体相互摩擦时，原子核束缚电子的本领弱的物体，要失去电子，因缺少电子而带正电，原子核束缚电子的本领强的物体，要得到电子，因为有了多余电子而带等量的负电。
　　　注意：①在摩擦起电的过程中只能转移带负电荷的电子；
　　　　　　②摩擦起电的两个物体将带上等量异种电荷；
　　　　　③由同种物质组成的两物体摩擦不会起电；
　　　　　　④摩擦起电并不是创造电荷，只是电荷从一个物体转移到另一个物体，使正负电荷分开，但电荷总量守恒。
　　能量转化：机械能-→电能
　（2）接触带电：物体和带电体接触带了电。（接触带电后的两个物体将带上同种电荷）
　（3）感应带电：由于带电体的作用，使带电体附近的物体带电。
4、中和：放在一起的等量异种电荷完全抵消的现象。
　　如果物体所带正、负电量不等，也会发生中和现象。这时，带电量多的物体先用部分电荷和带电量少的物体中和，剩余的电荷可使两物体带同种电荷。
　　中和不是意味着等量正负电荷被消灭，实际上电荷总量保持不变，只是等量的正负电荷使物体整体显不出电性。
5、导体和绝缘体：
容易导电的物体叫做导体；不容易导电的物体叫做绝缘体。
常见的导体：金属、石墨、人体、大地、湿润的物体、含杂质的水、酸碱盐的水溶液等。
常见的绝缘体：橡胶、玻璃、塑料、油、陶瓷、纯水、空气等。
　　导体容易导电的原因：导体中有大量的自由电荷（既可能是正电荷也可能是负电荷），它们可以脱离原子核的束缚，而在导体内部自由移动。
　　绝缘体不容易导电的原因：在绝缘体中电荷几乎都被束缚在原子范围内，不能自由移动。（绝缘体中有电荷，只是电荷不能自由移动）
　　金属导体容易导电靠的是自由电子；酸碱盐的水溶液容易导电靠的是正负离子。
　　导体和绝缘体之间并没有绝对的界限，在一定条件下可相互转化。一定条件下，绝缘体也可变为导体。
　　绝缘体不能导电但能带电。



1、自然界的两种电荷：正电荷和负电荷
2、摩擦起电的原因：电荷发生了转移
3、电流的形成：电  荷  的定向移动形成电流。(任何电荷的定向移动都会形成电流)。
2、电流的方向：把 正 电 荷 定向移动的方向规定为电流方向。（而负电荷定向移动的方向和正电荷移动的方向相反，即与电流方向 相 反 ）。
3、电荷[量](Q)：电 荷 的多少叫电量。（单位： 库 仑 （c））。
4、电流的大小用电流强度(简称电流)表示。电流强度等于1秒钟内通过导体横截面的电量。
5、定义式：，（），式中I是电流、单位是：安(A)；Q是电量、单位：库仑(C)；t是通电时间、单位是：秒(S)。
6、电流I的单位是：国际单位是：安培(A)；常用单位是：毫安(mA)、微安(µA)。1安培=103毫安=106微安(µA)。
7、电路组成：由电源、导线、开关和用电器组成。
8、电路有三种状态：(1) 通路：接通的电路叫通路；
　　　　　　　　　　(2) 开路：断开的电路叫开路；
　　　　　　　　　　(3) 短路：直接把导线接在电源两极上的电路叫短路。
9、电路图：用符号表示电路连接的图叫电路图。
10、串联：把元件逐个顺序连接起来，叫串联。（电路中任意一处断开，电路中都没有电流通过）
11、并联：把元件并列地连接起来，叫并联。（并联电路中各个支路是互不影响的）
12、导体：容易导电的物体叫导体。如：金属，人体，大地，酸、碱、盐的水溶液等。
13、绝缘体：不容易导电的物体叫绝缘体。如：橡胶，玻璃，陶瓷，塑料，空气，油，纯水等。
14、导体和绝缘体是没有绝对的界限，在一定条件下可以互相转化
15、测量电流的仪表是：电流表，
它的使用规则是：①电流表要  串 联  在电路中；
　　　　　　　　②接线柱的接法要正确，使电流从“+”接线柱入，从“-”接线柱出；
　　　　　　　　③被测电流不要超过电流表的 量 程 ；
　　　　　　　　④绝对不允许不经过用电器而把电流表连到 电源的两极 上。
16、实验室中常用的电流表有两个量程：①0～0.6安，每小格表示的电流值是0.02安；
　　　　　　　　　　　　　　　　　　②0～3安，每小格表示的电流值是0.1安。
17、电压(U):电压是使电路中形成电流的原因，电源是提供电压的装置。电源是把其他形式的能转化为 电 能。如干电池是把 化 学 能转化为电能。发电机则由 机 械 能转化为电能。
18、有持续电流的条件：必须有 电 源 和 电 路 闭 合。
19、电压U的单位是：国际单位是：伏 特(V)；常用单位是：千伏(KV)、毫伏(mV)、微伏(µV)。1千伏= 10 3 伏= 106 毫伏= 109 微伏。
20、测量电压的仪表是： 电 压 表，
它的使用规则是：① 电压表要 并 联 在电路中；
　　　　　　　　② 接线柱的接法要正确，使电流从“+”接线柱入，从“-”接线柱出；
　　　　　　　　③ 被测 电 压 不要超过电压表的量程；
实验室中常用的电压表有两个量程：① 0～3伏，每小格表示的电压值是 0. 1 伏；  
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　② 0～15伏，每小格表示的电压值是 0. 5 伏。
22、熟记的电压值：
①1节干电池的电压 1. 5 伏；
②1节铅蓄电池电压是 2  伏；
③家庭照明电压为220伏；
④安全电压是：不高于36伏；
⑤工业电压380伏。
23、电阻(R)：表示导体对  电 流 的 阻 碍 作用。(导体如果对电流的阻碍作用越大，那么电阻就 越 大 ，而通过导体的电流就  越 小 )。
24、电阻(R)的单位：国际单位：欧姆(Ω)；常用的单位有：兆欧(MΩ)、千欧(KΩ)。		    1兆欧=103千欧；       1千欧=103欧。
25、决定电阻大小的因素：导体的 电 阻 是导体本身的一种 性 质 ，它的大小决定于导体的：材料、长度、横截面积和温度。（电阻与加在导体两端的 电 压 和通过的 电 流 无关）
26、变阻器：(滑动变阻器和变阻箱)
   (1)滑动变阻器：
原理：改变电阻线在电路中的 长  度 来改变电阻的。
作用：通过改变接入电路中的 电 阻 来改变电路中的 电 流 和 电 压。
铭牌：如一个滑动变阻器标有“50Ω2A”表示的意义是：最大阻值 是50Ω，允许通过的最大电流是2A。
正确使用：A  应 串 联 在电路中使用；
　　　　　　　B  接线要“一上一下”；
　　　　　　　C 通电前应把阻值调至最大的地方。
   (2)变阻箱：是能够表示出 电 阻 值 的变阻器。



\section{练习题}














\begin{improveexercises}
\section{提高题}

\end{improveexercises}

\begin{advanceexercises}
\section{综合题}

\end{advanceexercises}

\ThisCenterWallPaper{1}{教案模板-3.pdf}

\end{document}



